### HDFS

Hadoopを構成する大きな要素の一つファイルシステム
Hadoopで処理するためのデータを蓄積する場所を提供する(分散ファイルシステム)
HDFSと呼ばれている
複数台のノードの上に１つのファイルシステム空間を作る

#### HDFSの特徴

+ 巨大な汎用サーバのみで扱える

> 汎用的なIAサーバーのみを用いることで実現ができ、ファイルサイズやファイルシステムのサイズに制限がない

+ 容量にスケーラビリティがある

> ノードを追加することで容量のサイズをあとから増やすことが可能
システムを徐々に拡張できるため、無駄なシステム投資がいらない

+ シーケンシャルアクセスで高いスループットを出せる

> ユーザとの対話型処理ではなくバッチ処理に適するように作られている
レイテンシーよりスループットを重視している
アクセスパターンは書き込みは１度で、その後は複数回読み出される[Write Once,Read Many] な利用方法を想定している
データの一部更新は不可能で、ランダムアクセスは想定していない

+ ノードの一部が故障しても、データの損失を回避できる

> データの複製を複数のノードで保持することで損失を回避する

#### HDFSの仕組み

+ ノードの構成

クライアントからは単一のストレージにデータの入出力を行っているかのように見える
NameNodeがHDFS全体を管理する
DataNodeががもつストレージをまとめてひとつのストレージを構成
マスタースレーブ構成をとる
スレーブサーバをDataNode DataNodeにユーザが投入したファイルのデータブロックを格納する
ユーザが投入したファイルは一定のサイズのチャンクに分割され複数のDataNodeに分散して配置される。
マスターサーバはNameNodeと呼ばれ、HDFSの全体的な管理を行う
NameNode上で扱うファイルシステムのメタデータのメンテナンスを担うのがSecondaryNameNode
ユーザはHDFSクライアントを経由してHDFSへデータの投入を行う

+ DataNodeの役割

DataNodeはHDFSに投入されたデータを保持している
DataNode上にはLinuxなどのOSがあり、その上にext4とかのファイフシステムがある。
ファイスシステム内のどのディレクトリをHDFSように割り当てるのかを予め設定しておく
HDFS全体では個々のDataNode上のHDFS用の領域をまたがる形でファイルシステムを形成
javaで実装されたミドルウェアのためOSよりも上位のレイヤで提供されるファイルシステム
HDFS上に格納したファイルの実体は各DataNode上のローカルファイルシステム上のファイルとして存在するが
ユーザがこれらを意識する必要はない

+ NameNodeの役割

NameNodeはHDFS全体を管理する役割を担う

+ メタデータの管理

> メタデータはファイルの属性情報やファイルシステム自体の情報のこと
どのブロックがどのファイルのどの部分であるかなどの情報を記録している
NameNodeがメタデータを元にHDFSを一元管理している
メタデータはメモリ上で管理されている.そのため瞬時に応答を返せる

+ HDFSの使用状況の確認

> HDFS全体の使用状況を管理していて、さらにDataNodeにおけるHDFS用の
領域の使用状況も管理している。
ブロックのレプリカも管理していて、設定値と一致しない場合作成したり削除したりする。

+ クライアントからのHDFSの操作の受付

> クライアントからのリクエストがNameNodeに到着すると保持しているメタデータを元に
対象となるブロックを持つDataNodeのリストをクライアントに伝える。
クライアントはその情報を元にDataNodeとのやりとりをする

+ DataNodeの死活監視

> DataNodeは一定の時間間隔でNameNodeに対してハートビートと呼ばれるパケットを送信している
NameNodeはハートビートを受信できなくなったDataNodeを故障したノードとみなす


+ HDFSへの書き込み

1. ファイルオープン
2. パーミッションクォータなどのチェックとメタデータへのファイルエントリ追加(NameNode)
3. 書き込み用ストリームの返却
4. データ送信キューにパケットを格納
5. ブロック割り当ての要求
6. 書き込み先DataNodeリストの返却
7. ACKキュにも同じパケットを格納
8. 書き込みが終わったらackキューからパケットを取り出す
9. パイプラインに含まれるDataNodeにパケットを伝播する
